\documentclass[11pt,a4paper,headsepline,halfparskip]{scrartcl}
\usepackage[paper=a4paper,left=38mm,right=38mm,top=35mm,bottom=35mm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman, num]{isodate}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[automark]{scrpage2}

\usepackage{listings}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}

\title{Produktbeschreibung}
\author{Gruppe 4}
\date{TU Dortmund, Sommersemester 2015}

\pagestyle{scrheadings}

%\setcounter{secnumdepth}{0}

\ohead{Produktbeschreibung}
\chead[]{}
\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Einleitung}
%
Das Medienverwaltungssystem MVS dient zur zentralen Verwaltung verschiedener Medien. Sein Schwerpunkt besteht darin, verschiedene Medientypen in einer Anwendung verwalten zu können, sodass ein Überblick 
über 
den gesamten Bestand gegeben werden kann. Das Programm bietet dafür die für die Verwaltung üblichen Funktionen an z.B. Einfügen, Bearbeiten, Löschen. Weiter kann der Datenbestand geordnet, nach einer 
frei erstellbaren Menge von Kenndaten durchsucht, oder Verbindungen zwischen Medien beschrieben werden.

Neben der Organisation des eigenen Medienbestandes lassen sich auch Medien erfassen, die nicht zum eigenen Bestand gehören, bei denen aber über eine Anschaffung nachgedacht wird. Zusätzlich besteht die Möglichkeit, Bewertungen und Berichte über bestimmte Medien anderen Nutzern zur Verfügung zu stellen oder von ihnen zu erhalten. 
%
\section{Zielgruppe}
%
Das MVS richtet sich an alle Personen die eine gute Übersicht über ihr Medienarchiv und ihre Medienwünsche haben möchten. Es soll vor allem Personen weiterhelfen, die viele 
digitale oder physische Medien verwalten wollen. Besondere Vorkenntnisse werden dafür nicht vorausgesetzt und es ist nach einer kurzen Einarbeitungsphase leicht bedienbar.
%
\section{Programmbeschreibung}

\subsection{Hauptfenster}

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{hauptfenster.PNG}
	\caption{Hauptfenster}
\label{fig:hauptfensterframe}
	\end{center}
\end{figure}

Das Hauptfenster (Abb.~\ref{fig:hauptfensterframe}) bildet das Kernelement des MVS\@. Mit dieser Ansicht startet das Programm und von hier können alle weiteren Funktionen erreicht werden.

Den Großteil des Fensters macht die Medienliste aus, in dem die Medien aus dem Archiv oder der Wunschliste angezeigt werden. Es kann sowohl über ein Kontextmenü (Rechtsklick auf ein Medium der 
Medienliste) oder den Buttons rechts neben der Medienliste mit den einzelnen Medien interagiert werden:

"`Hinzufügen"' öffnet einen Dialog, über den sich neue Medien dem Medienarchiv oder der 
Wunschliste hinzufügen lassen (siehe \nameref{mediumhinzufuegen}). 
"`Bearbeiten"' öffnet einen Dialog, 
der Möglichkeiten 
bietet 
ein 
vorhandenes Medium aus der Medienliste oder der Wunschliste zu editieren (siehe 
\nameref{mediumbearbeiten} und \nameref{mediumbearbeitenwunsch}). 
"`Verknüpfen"' öffnet einen Dialog, der die Möglichkeit bietet mehrere aus der Liste 
ausgewählte 
Elemente zu verknüpfen 
(siehe \nameref{mediumverknuepfen}).
"`Verleihen"'~bietet über einen Dialog die Möglichkeit, Medien an andere Personen zu verleihen 
und die Informationen ebenfalls im MVS abzulegen (siehe \nameref{mediumverleihen}). Über den 
Knopf "`Drucken"' erreicht man ein Dialogfenster, über das die zuvor ausgewählten Elemente der 
Medienliste ausgedruckt werden können. Falls die Wunschliste angezeigt wird kann über den 
"`Medium ins Archiv übernehmen"' Button ein markiertes Medium von der Wunschliste in das 
Medienarchiv übernommen werden.

Über der Listenansicht befindet sich die Suchleiste. Hier kann man über das Textfeld und den 
„Suchen“-Button in allen Attributen der hinterlegten Medien suchen, oder über den Knopf 
„erweiterte 
Suche“ ein Dialogfeld mit erweiterten Suchmöglichkeiten erreichen (siehe 
\nameref{erweitertesuche}).
 Am oberen Rand des Fensters befindet sich die Menüleiste.

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{datei_dropdown.png}
	\caption{Menü "`Datei"'}
	\end{center}
\label{fig:filemenu}
\end{wrapfigure}

In dem ersten Menüpunkt „Datei“ (Abb.~\ref{fig:filemenu}) finden sich die Unterpunkte „Import“, 
„Export“, „Drucken“ und „Beenden“. Über Import kann eine MVS-kompatible 
Medienarchiv-Datei ausgewählt werden und  deren Inhalt dem eigenen Medienarchiv hinzugefügt 
werden. 
Eine solche Datei kann beispielsweise über den Menüpunkt „Export“ von einem anderen Computer 
aus erzeugt worden sein. Exportiert werden dabei die Hauptinformatonen der Medien der in der 
Medienliste ausgewählten Elemente sowie eigene Bewertung und Beschreibung.

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{medienarchiv_dropdown.png}
	\caption{Menü "`Medienarchiv"'}
	\end{center}
\label{fig:medienarchivmenu}
\end{wrapfigure}

Über den Menüpunkt „Beenden“ wird der Programmstatus gespeichert und das Programm geschlossen. 
Im Menüpunkt „Medienarchiv“ befinden sich 2 Unterpunkte mit Auswahl-Knöpfen. Diese ermöglichen 
das Wechseln zwischen dem Archiv und der Wunschliste für Medien, die dann in der 
Listenansicht angezeigt werden.

Unter dem Menüpunkt „Medium“ (Abb.~\ref{fig:medienmenu}) finden sich nochmals die bereits 
erwähnten Menüpunkte „Hinzufügen“, „Bearbeiten“, „Verknüpfen“ und „Verleihen“.

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{medium_dropdown.png}
	  \caption{Menü "`Medium"'}
	\end{center}
\label{fig:medienmenu}
\end{wrapfigure}

\subsection{Medium hinzufügen}
\label{mediumhinzufuegen}

Im "`Medien hinzufügen"'-Fenster (Abb.~\ref{fig:mediumhinzufuegenframe}) kann ein neues Medium 
zur Wunschliste oder zum Medienarchiv  hinzugefügt werden. Mit den Auswahl-Buttons kann der 
gewünschte Medientyp ausgewählt werden. Die Attribute werden je nach ausgewählten Mediumtyp 
dynamisch ein- und ausgeblendet.

Mit dem Hinzufügen-Button wird das Medium der entsprechenden Liste hinzugefügt, wenn keine 
Fehler bei der Validierung der eingegebenen Daten auftritt. Anschließend wird das Fenster 
geschlossen. Mit dem Abbrechen-Button wird das Fenster geschlossen und die Eingaben werden 
verworfen, ohne dass ein Medium erstellt wird.
\begin{figure}{htbp}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{mediumhinzufuegenframe.png}
	\caption{"`Medium hinzufügen"'- Fenster}
  \end{center}
\label{fig:mediumhinzufuegenframe}
\end{figure}

\subsection{Medium bearbeiten}
\label{mediumbearbeiten}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{mediumbearbeitenframe.png}
	\caption{Medium bearbeiten Fenster mit einem geöffneten Beispiel}
\label{fig:mediumbearbeitenframe}
\end{figure}

Das "`Medium bearbeiten"'-Fenster ermöglicht die Bearbeitung eines Mediums 
(Abb.~\ref{fig:mediumbearbeitenframe}). Auf der linken Seite des Fensters werden die Attribute 
angezeigt, die zu dem Typ des zu bearbeitenden Mediums gehören. Auf der rechten Seite 
werden gespeicherte Rezensionen angezeigt. Die eigene Rezension wird immer in der ersten Zeile 
angezeigt und kann dort bearbeitet werden. Rezensionen von anderen Benutzern finden sich in der 
Tabelle unter der eigenen Bewertung. Vorhandene Verknüpfungen werden als zweite Liste unter der 
Bewertungsliste angezeigt und können dort bearbeitet werden. 

Mit dem "`Speichern"'-Button werden die vorgenommenen Änderungen abgespeichert und das Fenster 
wird geschlossen. Klickt man auf den "`Abbrechen"'-Button wird das Fenster geschlossen und die 
Änderungen verworfen.

\subsection{Medium auf Wunschliste bearbeiten}
\label{mediumbearbeitenwunsch}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{WunschlistenMediumBearbeiten.png}
	\caption{Medium auf Wunschliste bearbeiten Fenster mit einem geöffneten Beispiel}
\label{fig:WunschlistenMediumBearbeiten}
\end{figure}

Im Medium bearbeiten Fenster der Wunschliste lassen sich die Einträge der Wunschliste verändern 
(Abb.~\ref{fig:WunschlistenMediumBearbeiten}). Abhängig vom Typ des gewählten Mediums werden 
alle Informationen in Feldern angezeigt, die bearbeitet werden können. In den einzelnen 
Textfeldern kann man die bereits vorhandenen Informationen bearbeiten. 
Durch den „in Archiv überführen“ Button wird das Medium bearbeiten der Archivliste mit den 
vorhandenen Informationen geöffnet. Dort können dann weitere Informationen hinzugefügt werden.
Der „Speichern“ Button speichert die geänderten Informationen ab. Ein Druck auf „Abbrechen“ 
bricht den Vorgang ab.

\subsection{Medium verknüpfen}
\label{mediumverknuepfen}

Eine wichtige Funktion des Programmes ist die Möglichkeit, zwei oder mehrere Medien miteinander 
zu verknüpfen (Abb.~\ref{fig:VerknüpfungsFenster}). Dadurch ist es möglich Filme, Serien oder 
Hörbücher, die auf Büchern basieren, zusammen zu halten und somit eine zusätzliche Übersicht 
über den Stand der Mediathek zu erhalten.

\begin{figure}[htbp]
        \centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{verknuepfungbearbeiten.png}
        \caption{Verknüpfen-Fenster}
\label{fig:VerknüpfungsFenster}
\end{figure}


\subsection{Medium verleihen}
\label{mediumverleihen}

%
\begin{figure}[htbp]
	\centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{verleihen.png}
	\caption{Verleihen-Fenster}
\label{fig:VerleihenFenster}
\end{figure}
%
Verleihen Im Verleihfenster (Abb.~\ref{fig:VerleihenFenster}) gibt man den Benutzer ein, an den 
das Medium verliehen wird und wählt das Verleihdatum aus. Über "`Abbrechen"' und das "`X"' wird 
das Fenster ohne zu speichern geschlossen, über "`Okay"' wird das Verleihen des Mediums 
bestätigt. 
%
\subsection{Erweiterte Suche}
\label{erweitertesuche}
%
\begin{figure}[htbp]
	\centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{erweitertesuche1.png}
	\caption{Erweiterte Suche}
\label{fig:suche1}
\end{figure}
%
Zu diesem Fenster (Abb.~\ref{fig:suche1}) gelangt man durch einen Klick auf „Erweiterte Suche“ 
im Hauptfenster. Die erweiterte Suche bietet die Möglichkeit die Suche zu  spezifizieren. Im 
Gegensatz zur einfachen Suche, kann hier nach bestimmten Attributen gesucht werden. Durch die 
Auswahlfenster werden die einzelnen Typ-spezifischen Suchfelder aktiviert und es kann nach dem 
Typ gesucht werden. Auch mehrere Typen können gleichzeitig aktiviert werden. 

%
\begin{figure}[htbp]
	\centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{erweitertesuche2.png}
	\caption{Erweiterte Suche}
\label{fig:suche2}
\end{figure}
%


Wenn bestimmte Medientypen selektiert werden, ändert sich die Auswahl an verfügbaren 
Suchfeldern. Die Suchkriterien sind aufgeteilt in „Allgemein“, „Musik“, „Buch“, „Hörbuch“ und 
„Film“. Mit einem Klick auf "´Film"' und ´"Buch"' werden beispielsweise ausschließlich Filme 
und Bücher gesucht, die den Attributen unter "´Allgemein"' und "´Buch"' beziehungsweise 
"´Film"' entsprechen

(Abb.~\ref{fig:suche2}).

Über "´Zurücksetzen"' werden die Suchfelder gelöscht, sodass eine neue Suche gestartet werden 
kann. Mit dem Knopf "´Abbrechen"' wird das Fenster der erweiterten Suche beendet und man 
gelangt zurück zum Hauptfenster. 
%
\section{Ergonomische Aspekte der GUI Benutzung}
%
Das Medienverwaltungsprogramm bietet eine benutzerfreundliche Oberfläche und erlaubt bei einer längeren Arbeit eine bequeme und intuitive Bedienung. Durch ein minimalistisches und wohl durchdachtes Entwurfskonzept entstand ein innovatives Produkt, das dem Benutzer eine einzigartige und neue Erfahrung im Umgang mit seinen Medien bietet. Die Auswahl der benutzten graphischen Elemente gibt die Ideen des Konzeptteams bei der Gestaltung der Benutzeroberfläche wieder, die hier exemplarisch anhand des Hauptfensters erklärt werden. 

Über eine schnell erreichbare Suchfeldmaske wird direkt bei der Texteingabe die Volltextsuche durchgeführt. Dies erlaubt eine blitzschnelle Ausführung der Aufgaben, die das Programm bewältigen muss.  Weiterhin sind die stets aktuellen Ergebnisse in einer tabellarischen Darstellung in dem mittleren Bereich sichtbar. Die aufgeführten Buttons sind zentriert und befinden sich auf der rechten Seite des Fensters, sodass ein schneller Zugriff auf die Bearbeitungsmöglichkeiten der Elemente möglich ist. Die Medienliste sowie deren Kontextliste werden mit je einer Liste repräsentiert. Sie bieten eine geordnete Übersicht und sind leicht erweiterbar für weitere Einträge. Diese, übrigens, lassen sich auch leicht pflegen durch die Möglichkeit, die Daten direkt zu bearbeiten. Die Fensterelemente sind insgesamt nach Ihrer Funktion sortiert und auf der Nutzfläche gleichmäßig verteilt. 

Die Menüleiste mit aussagekräftigen Optionen rundet das Grundkonzept ab und stellt das Produkt dem Benutzer vollkommen dar. 

Die Ansicht der verfügbaren Medien wird sehr harmonisch und strukturiert angezeigt, was sich positiv auf die Befindlichkeit des Benutzers auswirkt. Dies ist eine Voraussetzung für eine störungsfreie, effektive und einzigartige Erfahrung, die der Benutzer erfährt. Schnelle Übergänge zwischen den einzelnen Bearbeitungsfenstern und dem Hauptfenster unterstreichen die nahtlose Erfahrung und die Zusammengehörigkeit der einzelnen Elemente des Programms und hebt die Einzigartigkeit des Programms besonders hervor.  Die zeitintensive Arbeit, die die Medienverwaltungsaufgaben verlangen, können somit zeitsparender und effektiver mit dem Medienverwaltungsprogramm erledigt werden. Die Möglichkeit, seinen eigenen Datenbestand fehlerfrei und in Hand umdrehen zu erweitern mittels Ausgabemöglichkeiten, kann zu noch kürzeren Bearbeitungszeiten führen. Eine strenge Unterscheidung nach Medientyp beim Hinzufügen eines Exemplars mittels einfachen, von der Standardbibliothek bereitgestellten Checkbox- und Radiobox-Elementen, überzeugt bei einer andauernden Belastung des Benutzers mit vielen positiven Reaktionen auf die Ausführung des Programms. Somit ist eine problemfreie, intuitive und effektive Interaktion des Benutzers mit dem Programm von der Definition her gesichert. Die Einführung weiterer Elemente, wie Comboboxen, kann sich negativ auf diese fachlich geprüfte Einschätzung in zukünftigen Versionen des Programms auswirken.

\end{document}
